\documentclass[ngerman,paper=a4,11pt]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[automark]{scrpage2}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[bottom]{footmisc} %% verhindert Gleitobjekte unterhalb von Fußnoten


%\usepackage[unicode=true, bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,breaklinks=true,pdfborder={0 0 1},backref=false,colorlinks=true]{hyperref}
%\hypersetup{pdftitle={Latex-Test}, pdfauthor={Markus Hefele}, pdfkeywords={multilat doku}, linkcolor=black, citecolor=black, urlcolor=blue, filecolor=blue, pdfpagelabels,pdftex}

\pagestyle{scrheadings}

%\ohead[]{}			%oben links
%\chead[]{}			%oben mitte
%\ihead[]{}			%oben rechts
\ofoot[2013]{2013}	%unten links
%\cfoot[]{}			%unten mitte
%\ifoot[]{}	%unten rechts


\begin{document}



\author{\textsc{Markus Hefele}}
\date{}
\title{Multilat}
\maketitle



%\tableofcontents

\section{Einführung}
Multilat dient der näherungsweisen Berechnung einer Position aus Abständen zu bekannten Referenzpunkten, 
auch wenn diese fehlerbehaftet sind. Eine Anwendung ist die Positionsberechnung des Indoor Positioning Systems, das mithilfe von Laufzeitmessung von Ultraschallpulsen die Entfernungen eines Senders zu mehreren
Basisstationen ermittelt.


\section{Die Mathematik dahinter}

\subsection{Vorüberlegungen}
Den Abstand zweier Punkte im $\mathbb{R}^ 3 $ zu beschreibt folgende Formel:

\begin{equation}
r_i = \sqrt{(x-x_i)^2 + (y - y_i)^2 + (z - z_i)^2}
\end{equation}

Dabei ist $(x,y,z)^ T = \vec{p}$ die gesuchte Position, $(x_i,y_i,z_i)^ T = \vec{p}_i$ die Position der i-ten Basisstation und $r_i$ der Abstand zu dieser. Diese Formel kann nun quadriert und umgestellt werden:

\begin{equation}
0 = (x-x_i)^2 + (y - y_i)^2 + (z - z_i)^2 -r_i^2
\end{equation}

Sollte das Ergebnis von 0 abweichen, entspricht die Position nicht dem exakten Wert.
Auf diese Weise kann ein Fehler ermittelt werden, wie gut der Positionsvektor zu der Vorgabe aus Boden"-stations"-position und Abstand passt. Um ein Maß für die Güte der Position für alle $n$ Bodenstationen
zu erhalten, werden alle Fehlerquadrate summiert:

\begin{equation}
R(\vec{p}) = \sum\limits_{i=1}^n \left((x-x_i)^2 + (y - y_i)^2 + (z - z_i)^2 -r_i^2\right)^ 2
\label{residuum}
\end{equation}

Nun kann mit einem numerischen Verfahren dieses Residuum minimiert werden.

\subsection{Optimierung}

Zur Minimierung wird das Gradienten"-ab"-stiegs"-ver"-fahren mit Armijo-Schritt"-wei"-ten"-steuerung eingesetzt.


Die Iteration besteht aus drei Schritten:

Zuerst wird der Gradient von (\ref{residuum}) berechnet.
\begin{equation}
\nabla R(\vec{p}) =4 \sum\limits_{i=1}^n \left(\lVert \vec{p}-\vec{p}_i \rVert ^2 - r_i^ 2 \right) (\vec{p}-\vec{p}_i)
\end{equation}

Dazu wird eine Schrittweite $h_{(k)}$ nach Armijo bestimmt.

Sei $\gamma \in (0,1)$, dann bestimme das größte $h \in \left\lbrace1,\frac{1}{2},\frac{1}{4},\frac{1}{8},... \right\rbrace$ 
mit:
\begin{equation}
R\left(\vec{p}_{(k)} - h_{(k)} \nabla R\left(\vec{p}_{(k)}\right)\right) \leq R\left(\vec{p}_{(k)}\right) - h_{(k)} \gamma \nabla R\left(\vec{p}_{(k)}\right)^ T \nabla R\left(\vec{p}_{(k)}\right)
\end{equation}


Dann kann ausgehend von einer Startposition $(x_{(0)},y_{(0)}, z_{(0)})^ T$ eine neue 
Position berechnet werden.
\begin{equation}
\vec{p}_{(k+1)} = \vec{p}_{(k)} - h_{(k)} \nabla R(\vec{p}_{(k)})
\end{equation}

Der Schleifen"-abbruch erfolgt, wenn der Positionsvektor $\vec{p}$ im Rahmen der Genauigkeit stationär ist:

\begin{equation}
\lVert\vec{p}_{(k+1)} - \vec{p}_{(k)}\rVert < TOL
\end{equation}


\end{document}
